> [!info] DIMOSTRAZIONE 1
> Se $\underline{H}\,\underline{G}=\underline{0}$ e il rango di $\underline{H}=n-k$, allora $\underline{H}$ è di parità
> Consideriamo una parola di codice $\underline{c}$ :
>$$\underline{H}\,\underline{c}=\underline{H}\,\underline{G}\,\underline{b}=\underline{0}$$
>poichè il rango di $\underline{H}=n-k$, lo spazio nullo di $\underline{H}$ ha dimensione $$n-(n-k)=k$$
>Solo lo spazio delle parole di codice riempie lo spazio nullo

>[!info] DIMOSTRAZIONE 2
>Se $\underline{H}$ è di parità allora $\underline{H}\,\underline{G}=0$ e il rango di $\underline{H}=n-k$
>$$\underline{H}\,\underline{G}=\underline{H}\biggl[\underline{c_1},...,\underline{c_k}\biggl]=\underline{0}$$
>$\underline{H}\,\underline{c}=\underline{0}\iff\underline{c}\in l$, spazio nullo di $\underline{H}$ ha dimensione $k$
>Il numero di righe di $\underline{H}, l\geq n-k$ con $n-k$ il numero minimo di righe $\rightarrow\,\underline{H}$ ha almeno $n-k$

## CODICE CON MATRICE $\underline{G}$ IN FORMA SISTEMATICA
$$\underline{G}=\stackrel{\displaystyle\leftarrow k\rightarrow}{\left(\;\begin{array}{c}\underline{I}_k\updownarrow k\\\\\hline\\\underline{A}\updownarrow n-k\end{array}\;\right)}$$

La matrice per un codice in forma sistematica è
$$\underline{H}=\stackrel{\displaystyle\leftarrow n\rightarrow}{\biggl[\underline{A}\quad\underline{I}_{n-k}\biggl]}\updownarrow n-k$$

Per verificare che $\underline{H}$ sia matrice di controllo di parità per $G$, ho già verificato che il rango di $\underline{H}=n-k$; manca da verificare $\underline{H}\,\underline{G}=\underline{0}$
$$\biggl[\underline{A}\quad\underline{I}_{n-k}\biggl]\left(\;\begin{array}{c}\underline{I}_k\\\\\hline\\\underline{A}\end{array}\;\right)=\underline{A}I_k+I_{n-k}\underline{A}$$
essendo $I$ matrice identica:
$$\underline{A}I_k+I_{n-k}\underline{A}=\underline{A}+\underline{A}=\underline{0}$$
(somma binaria senza riporto)

## DECODIFICA PER CODICI LINEARI
Canale binario simmetricosenza memoria, usiamo il criterio a minima distanza: se riceviamo la sequenza $\underline{a}=\left(\;\begin{array}{c}a_1\\\\...\\a_n\end{array}\;\right)$ la parola di codice decodificata è $$\hat{\underline{c}}=argmin_{\underline{c}}||\underline{c}-\underline{a}||_M=\underline{a}+argmin_{\underline{\displaystyle\epsilon}}||\underline{\epsilon}||$$

## SINDROME DI UNA SEQUENZA $\underline{a}$

$$\underline{\sigma}=\underline{H}\,\underline{a}$$
Ricordiamo che se $\underline{a}$ appartiene al codice, la sindrome vale $\underline{0}$ 
$$\underline{\sigma}=\underline{0}\iff\underline{a}\in C$$

in questo caso $\underline{\epsilon}_{min}=\underline{0}$ 

>[!tip] OSSERVAZIONE
>$$\begin{gather}
>\underline{a}_1=\underline{\epsilon}+\underline{c}_1\\
>\underline{a}_2=\underline{\epsilon}+\underline{c}_2\\
>\underline{H}\,\underline{a}_1=\underline{H}(\underline{\epsilon}+\underline{c}_1)=\underline{H}\,\underline{\epsilon}=\underline{H}\,\underline{a}_2
>\end{gather}$$
>Tutte le sequenze ottenute sommando a un vettore errore $\underline{\epsilon}$ tutte le parole di codice, hanno la stessa sindrome

Se $\underline{d}\cancel{\in}C$ allora $\underline{\epsilon}+\underline{c}$ e $\underline{\epsilon}+\underline{d}$ hanno sindromi diverse, infatti se:
$$\underline{H}(\underline{\epsilon}+\underline{c})=\underline{H}(\underline{\epsilon}+\underline{d})=\underline{H}\,\underline{\epsilon}+\underline{H}\,\underline{d}=\underline{H}\,\underline{\epsilon}$$
ma allora dovrei avere che $\underline{H}\,\underline{d}=\underline{0}$, avendo quindi che $\underline{d}$ dovrebbe essere una parola del codice.

>[!todo]
>Recupero la lezione

