# POTENZA DEL RUMORE

$\sigma_I^2:$ potenza del rumore su canale AWGN sia nel tempo che in ogni elemento dello spazio euclideo.
$$\begin{gather}
\underline{r}=\underline{s}_{\displaystyle a_0}+\underline{w}\\
\underline{w}=\biggl[w_1,...,w_I\biggl]\qquad w_i\sim N(0,\sigma_I^2)
\end{gather}$$
$$\sigma_I^2={N_0\over2}\qquad\mbox{PSD\qquad Densità spettrale di potenza del rumore}$$

# MODULAZIONE BINARIA

$M=2$ ==due segnali== che mappano i valori di un bit.
Abbiamo a che fare con $s_1(t)$ e $s_2(t)$.
$I\leq2$:
Se $I=1$:
![[Pasted image 20221109152132.png]]
Se $I=2$:
![[Pasted image 20221109152457.png]]
$$\begin{gather}
\colorbox{yellow}{$\underline{s_1}=\biggl[\langle\;s_1(t),\;\phi_1(t)\;\rangle,\langle\;s_1(t),\;\phi_2(t)\;\rangle\biggl]$}\\
\colorbox{yellow}{$\underline{s_2}=\biggl[\langle\;s_2(t),\;\phi_1(t)\;\rangle,\langle\;s_2(t),\;\phi_2(t)\;\rangle\biggl]$}
\end{gather}$$

## DISTANZA TRA S1 E S2 AL QUADRATO
$$\begin{align*}
d^2
&=\langle\;\underline{s}_1-\underline{s}_2,\;\underline{s}_1-\underline{s}_2\;\rangle\\
&=\sum_{i\times1}^I\biggl(s_{\displaystyle 1,i}-s_{\displaystyle2,i}\biggl)^2
\end{align*}$$

## PROBABILITA' D'ERRORE
$P(E)$: Probabilità d'errore sul simbolo
$$P(E)=1-P(C)$$
$P(C)$ probabilità di decisione corretta
$P_{\displaystyle bit}$: ==probabilità d'errore sul bit== $P(E)=P_{\displaystyle bit}$

$$\begin{align*}
P(E)
&=1-P(C)\\\\
&=*^1
\end{align*}
$$
$$
\begin{align*}
P(C)
&=P\biggl(\hat{a}_0=a_0\biggl)\\\\
&=P\biggl(\hat{a}_0=a_0|a_0=1\biggl)P(1)+P\biggl(\hat{a}_0=a_0|a_0=2\biggl)P(2)\\\\
&=P\biggl(\hat{a}_0=1|a_0=1\biggl){1\over2}+P\biggl(\hat{a}_0=2|a_0=2\biggl){1\over2}\\\\
&=*^2
\end{align*}
$$
$$\begin{align*}
P(\hat{a}_0=1|a_0=1)
&=P\biggl(||\underline{r}-\underline{s}_1||^2<||\underline{r}-\underline{s}_2||^2|a_0=1\biggl)\\
&=P\biggl(||\underline{s}_1+\underline{w}-\underline{s}_1||^2<||\underline{s}_!+\underline{w}-\underline{s}_2||^2\biggl)\\
&=P\biggl(\sum_{i=1}^Iw_i^2<\sum_{i=1}^I\biggl[(s_{\displaystyle1,i}-s_{\displaystyle2,i})+w_i\biggl]^2\biggl)\\
&=P(\sum_{i=1}^Iw_i^2<\sum_{i=1}^I\biggl[(s_{\displaystyle1,i}-s_{\displaystyle2,i})^2+2(s_{\displaystyle1,i}-s_{\displaystyle2,i})w_i+w_i^2\biggl])\\
&=P\biggl(0<\sum_{i=1}^I(s_{\displaystyle1,i}-s_{\displaystyle2,i})^2+2\sum_{i=1}^I(s_{\displaystyle1,i}-s_{\displaystyle2,i})w_i\biggl)\\
&=P\biggl(-\langle\;\underline{s}_1,\;\underline{w}\;\rangle<{1\over2}d^2\biggl)\\
&=P\biggl(\langle\;\underline{s}_2-\underline{s}_1,\;\underline{w}\;\rangle<{1\over2}d^2\biggl)\\\\
&=*^3
\end{align*}$$
$$\langle\;\underline{s}_2-\underline{s}_1,\;\underline{w}\;\rangle=\sum_{i=1}^I\biggl(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1,i}\biggl)w_i\quad\sim N\biggl(0,\sigma_I^2\;d^2\biggl)$$

Dim:

----
$$\begin{align*}
E\biggl[\biggl(\sum_i(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1_i})w_i\biggl)^2\biggl]
&=E\biggl[\biggl(\sum_i(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1_i})w_i\biggl)\biggl]E\biggl[\biggl(\sum_j(s_{\displaystyle2,j}-s_{\displaystyle1_j})w_j\biggl)\biggl]\\
&=\sum_i\sum_j\biggl(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1,i}\biggl)\biggl(s_{\displaystyle2,j}-s_{\displaystyle1,j}\biggl)E(w_iw_j)\\
&=\sum_{i=1}^I\biggl(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1,i}\biggl)^2\sigma_I^2\\
&=\sigma_I^2\sum_{i=1}^I\biggl(s_{\displaystyle2,i}-s_{\displaystyle1,i}\biggl)^2\\
&=\sigma_I^2\;d^2
\end{align*}$$
----

$$\begin{align*}
*^3\qquad
P(\hat{a}_0=1|a_0=1)
&=P\biggl(\langle\;\underline{s}_2-\underline{s}_1,\;\underline{w}\;\rangle<{1\over2}d^2\biggl)\\
&=1-Q\biggl({{1\over2}d^2-m_z\over\sigma_z}\biggl)\\
&=1-Q\biggl({{1\over2}d^2\over\sigma_Id}\biggl)\\
&=1-Q\biggl({d\over2\sigma_I}\biggl)
\end{align*}$$
Per quanto riguarda $P(\hat{a}_0=2|a_0=2)$, siccome il risultato dipende solo dalla distanza tra i due simboli, troviamo la stessa cosa.
$$\begin{align*}
*^2\qquad
P(C)
&=P\biggl(\hat{a}_0=1|a_0=1\biggl){1\over2}+P\biggl(\hat{a}_0=2|a_0=2\biggl){1\over2}\\
&=1-Q\biggl({d\over2\sigma_I}\biggl)
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
*^1\qquad
\colorbox{yellow}{$P(E)=Q\biggl({d\over2\sigma_I}\biggl)$}
\end{align*}$$
(La funzione $Q(A)$ mi rappresenta l'area della gaussiana per i valori $>A$)
Se l'argomento di $Q$ è grande, $Q$ è piccola
Per ==diminuire la probabilità d'errore== devo ==aumentare la distanza tra i segnali==
$\sigma_I$ è la varianza del rumore, ovviamente ==maggiore è la varianza del rumore==, ==maggiore è la probabilità d'errore==

## ENERGIA MEDIA DELLA MODULAZIONE
$$\begin{align*}
E_s
&=E\biggl[E_{\displaystyle s_i}\biggl]\\
&=\sum_{i=1}^IE_{\displaystyle s_i}P_{\displaystyle a_0}(i)
\end{align*}$$
Ci interessa l'energia in trasmissione
$s_i(t)$ segnali ricevuti
Qui assumo un canale AWGN che non introduce attenuazione
$$r(t)=s_{TX}(t)+w(t)$$
(senza attenuazione)
$$\begin{align*}
E_s
&=E_{\displaystyle s_1}P_{\displaystyle a_0}(1)+E_{\displaystyle s_2}P_{\displaystyle a_0}(2)\\
&={1\over2}E_{\displaystyle s_1}+{1\over2}E_{\displaystyle s_2}
\end{align*}$$
per segnali equiprobabili

## COEFFICIENTE DI CORRELAZIONE TRA DUE VETTORI

$$\rho={\langle\;\underline{s}_1,\;\underline{s}_2\;\rangle\over\sqrt{E_{\displaystyle s_1},E_{\displaystyle s_2}}}$$

Se $\rho=0$ il prodotto interno è nullo, quindi i vettori sono ==ortogonali==
Se $\rho=-1$ i due vettori potrebbero essere uno l'opposto dell'altro rispetto all'origine e i segnali sono detti ==antipodali==
Non avrebbe senso avere $\rho=1$ in quanto non riesco a distinguere i due segnali...

Se $E_{\displaystyle s_1}=E_{\displaystyle s_2}$:
$$\begin{align*}
\rho
&={\langle\;s_1(t),\;s_2(t)\;\rangle\over\sqrt{E_s^2}}\\
&={\langle\;s_1(t),\;s_2(t)\;\rangle\over E_s}
\end{align*}$$
$E_s$ energia media.

A partire da $s_1(t)$ e $s_2(t)$ scelgo $s_1(t)\neq0$
$$\phi_1(t)={s_1(t)\over\sqrt{E_{s_1}}}$$
supponendo che $E_{s_1}=E_{s_2}$:
$$\phi_1(t)={s_1(t)\over\sqrt{E_s}}\qquad\underline{s}_1=\biggl[\sqrt{E_s},0\biggl]$$
$$\begin{align*}
\langle\;s_2(t),\;\phi_1(t)\;\rangle
&={\langle\;s_2(t),\;s_1(t)\;\rangle\over\sqrt{E_s}}\\
&=\rho\sqrt{E_s}
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
\phi_2'(t)
&=s_2(t)-\langle\;s_2(t),\;\phi_1(t)\;\rangle\;\phi_1(t)\\
&=s_2(t)-{\langle\;s_2(t),\;s_1(t)\;\rangle\over\sqrt{E_s}}\phi_1(t)
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
\underline{s}_2
&=\biggl[\langle\;s_2(t),\;\phi_1(t)\;\rangle,\langle\;s_2(t),\;\phi_2(t)\;\rangle\biggl]\\
&=\biggl[\rho\sqrt{E_s},\sqrt{E_s-\rho^2E_s}\biggl]
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
\underline{s}_1=\biggl[\sqrt{E_s},0\biggl]
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
\underline{s}_2=\biggl[\rho\sqrt{E_s},\sqrt{E_s}\sqrt{1-\rho^2}\biggl]
\end{align*}$$

1) Segnali ortogonali, $\rho=0$:
$$\underline{s}_1=\biggl[\sqrt{E_s},0\biggl]\qquad\underline{s}_2=\biggl[0,\sqrt{E_s}\biggl]$$
2) Segnali antipodali, $\rho=-1$:
$$\underline{s}_1=\biggl[\sqrt{E_s},0\biggl]\qquad\underline{s}_2=\biggl[-\sqrt{E_s},0\biggl]$$
