# RIPASSO PROBABILITA'
Abbiamo un trasmettitore che trasmette messaggi a un ricevitore, il quale non sa che messaggi sta ricevendo (i messaggi sono delle variabili aleatorie)
Il canale introduce modifiche non controllabili, che sono descrivibili solo come variabili aleatorie
Utilizzo la probabilità per decidere se il bit trasmesso sia uno 0 o un 1 in casi di incertezza

## SPAZIO DEGLI EVENTI
$$S =\{\{trasmesso~0\}\{trasmesso~1\}\} $$
$$x\in S\qquad P(x)\in [0,1]$$
$$P(\bigcup_{x\in S}{x})=1$$
Bisogna calcolare $P(x_1\land x_2)=$ probabilità che si verifichino contemporaneamente

## VARIABILI ALEATORIE
Una variabile aleatoria può essere discreta o continua
Una variabile discreta è $X\in A_x = \{a_1, a_2, ..., a_n\}$ ad esempio l'insieme dei numeri interi o naturali.

### DENSITA' DI PROBABILITA' DI UNA VARIABILE ALEATORIA DISCRETA
$$P_x(a)=P(X=a),\quad a\in A$$
$$P_x(a)\in[0,1]\qquad \sum_{a\in A}{P_x(a)}=1$$
$$P(x\in A)=\sum_{b\in A}{P_x(b)}$$
Es:
$$P(x~vocale)=P_x('A')+P_x('E')+...+P_x('U')$$
Ogni insieme discreto può essere mappato in un insieme continuo

#### VALORE ATTESO
$$E(x)=\sum_{a\in A}{aP_x(a)}=m_x\qquad x\in\mathbb{R}$$
Consideriamo una variabile aleatoria $x\in A\subseteq\mathbb{R}$ e una funzinoe deterministica $g:A\to\mathbb{R}$
$$x\in A=\{1, 2, 3, 4\}\qquad g(a)=a^2$$
$$P(g(x)=4)=P(x=2)$$
Il 4 si può ricavare solo dal 2
Se nell'alfabeto di x, ci fosse stato anche il -2, bisognava sommare anche $P(x=-2)$:
$$P(g(x)=4)=P_x(2)+P_x(-2)$$

#### POTENZA DI UNA V.A. X
$$g(x)=x^2$$
$$E(x^2)=\sum_{a\in A}{a^2P_x(a)}=M_x$$
Ad esempio, in un circuito si ha che $$V=RI,\quad I=\frac{V}{R}$$
$$P_{ist}=VI=\frac{V^2}{R}$$
Se voglio calcolare mediamente il consumo elettrico, quello che interessa a noi è il valore medio della potenza
$$P_{media}=E(P_{ist})=\frac{1}{R}E(V^2)$$
(R è un valore fisso, non statistico)

#### VARIANZA
$$E((x-m_x)^2)=\sigma_x^2$$
#### DEVIAZIONE STANDARD
$$\sigma_x=\sqrt{\sigma_x^2}\quad(radice~della~varianza)$$
##### RELAZIONE
$$M_x = \sigma_x^2+m_x^2\qquad potenza = varianza+media^2$$
#### LINEARITA' ASPETTAZIONE
$$E(ax+by)=aE(x)+bE(y)$$
$$E((x-y)^2)=^?(E(x-y))^2$$
In generale questa ultima formula **non è vera**:
$$E((x-y)^2)=E(x^2+y^2-2xy)=E(x^2)+E(y^2)-2E(xy)$$
$$E(xy)=^?E(x)E(y)$$
Vero **solo se** $x$ e $y$ sono ==indipendenti==.